\subsection{Softwareentwicklung in der Blockchain}

Im folgenden Kapitel wird über die technische Umsetzung von Blockchains gesprochen, sowie welche Technologien dabei anzuwenden sind. Darüber hinaus können auch Apps auf Blockchain-Basis programmiert werden, wozu hier auch einige Ansätze erläutert werden.

\underline{\textbf{Auswahl der Programmiersprache}}

Die Implementierung der Blockchain-Technologie kann mit beliebigen Sprachen erfolgen, wobei hierbei C++, C\#, Javascript, Go sowie Java die beliebtesten sind. Geschwindigkeit und somit auch die Maschinennähe der Sprache spielt bei der Auswahl eine wichtige Rolle. Sprachen wie Java und Javascript werden hierbei jedoch meistens nur für die Frontend-Entwicklung von Benutzeroberflächen verwendet. (vgl. \cite{Web:73})

Des weiteren unterstützen viele Blockchains innerhalb dieser noch weiter Programmiersprachen, um etwa das entwickeln von Smart-Contracts möglich zu machen. Die beliebteste Sprache dafür ist \textbf{Solidity}. 

Die wohl beliebteste Sprache der oben angeführten ist \textbf{C++}. Die erste jemals implementierte Blockchain, Bitcoin, wurde ebenso in dieser objektorientierten Sprache geschrieben. Besonders beliebt ist C++ durch die Möglichkeiten der Polymorphie, Abstraktion und der Kapselung von Datenstrukturen sowie der hohen Geschwindigkeit und der Unterstützung mehrerer Plattformen. Einige Nachteile ergeben sich durch die hohe Komplexität, der Redundanz und der mangelnden Garbage-Collection. Einige Blockchains welche in C++ geschrieben wurden sind Bitcoin, Ethereum, Litecoin, Dogecoin, Stellar und Ripple. (vgl. \cite{Web:74})

Einige Blockchain wurden auch in \textbf{C\#} geschrieben. Wesentliche Vorteile hier sind die Unterstützung de .NET Frameworks von Microsoft, die Bekanntheit sowie die anfängerfreundliche Lernkurve. Durch die starken Ähnlichkeiten zu C++ sowie Java ergeben sich bis auf die Windows-Orientierung nur wenige Nachteile. (\cite{Web:75})

Durch seine Dynamik und den Trend zur schwachen Typisierung hat auch \textbf{Javascript} seinen Weg in die Blockchain-Entwicklung gefunden. Durch die große Anzahl an verfügbaren Frameworks, wie etwa Hardhat, Truffle, React, Vue und NodeJS, wird es Entwicklern besonders erleichtert neue Anwendungen auf Basis der Blockchain zu entwickeln. Obwohl Javascript im Backend von Blockchains nur wenig beliebt ist, findet es dafür in der Frontend Entwicklung halt. 

\underline{\textbf{Smart Contracts}}

\begin{quote}
	\textit{''A smart contract is a self-executing contract with the terms of the agreement between buyer and seller being directly written into lines of code. The code and the agreements contained therein exist across a distributed, decentralized blockchain network. The code controls the execution, and transactions are trackable and irreversible.''}
	\cite{Web:76}
\end{quote}

Ein Smart-Contract ist wie der Name schon sagt ein ''schlauer Vertrag'', welcher digital, wie ein Computerprogramm, gespeichert und ausgeführt wird. Schlau ist er dadurch, dass Informationen und benötigte Ausführungsschritte des Vertrages direkt in dessen Programmcode festgelegt ist. Der Vertrag kann völlig autonom ablaufen, und zwischen zwei Parteien ohne einen Mittelmann abgeschlossen werden. 

Im Rahmen der Blockchain sind Smart-Contracts ein elementarer Bestandteil, um komplexe Transaktionen abzuwickeln und diese dann auch an andere Programme weiterzuleiten. Außerdem wird durch Smart-Contracts die Erstellung von Objekten, welche nur auf der Blockchain vorhanden sind, ermöglicht. Darunter fallen die meisten digitalen Vermögenswerte wie etwa Coins, Tokens und auch dezentrale autonome Organisationen (DAOs). (vgl. \cite{Web:76})

\underline{Speicherung und Ausführungsort}

Gespeichert werden Smart-Contracts direkt auf der Blockchain, dazu muss diese natürlich auch die Ausführung dieser Unterstützen. In einer ''Contract Creation Transaction'' kann ein Benutzer der Blockchain einen Smart-Contract veröffentlichen, indem er im Datenfeld dieser Transaktion die nötigen Informationen sowie den kompilierten Code angibt. Der Code kann durch die natürliche Unveränderlichkeit der Blockchain später nicht mehr verändert beziehungsweise aktualisiert werden. Smart-Contracts erhalten auf der Blockchain, sobald diese in einen Block aufgenommen und validiert wurden, genauso wie jeder andere Benutzer, eine eigene Adresse, über welche man mit dem Programmcode interagieren und Funktionen ausführen kann. (vgl. \cite{Web:76}, \cite{Web:80})

Möchte man nun eine Funktion aufrufen, so muss das in Form einer Transaktion geschehen. Im Datenfeld der Transaktion wird dazu die auszuführende Funktion sowie die benötigten Parameter übergeben. Danach wird diese Transaktion an die Nodes verteilt, welche die entsprechenden Funktionen im Contract ausführen. Nach der Validierung dieser Transaktion gilt sie, wie alle anderen Transaktionen, als bestätigt und ausgeführt. Smart-Contracts können selbst auch Transaktionen ausführen und ebenso andere Smart-Contracts aufrufen. (vgl. \cite{Web:81})

\underline{Programmierung von Smart-Contracts}

Die Entwicklung von Smart-Contracts kann je nach Blockhain durch verschiedene unterstützte Programmiersprachen erfolgen. Darunter fallen meistens Solidity, Rust, Go und Javascript. Weitaus am verbreitetsten ist jedoch Solidity, die von der Ethereum-Foundation übernommene 4. Sprache der ''Ethereum Virtual Machine (EVM)''. (vgl. \cite{Web:83})

Ein einfacher Smart-Contract zum Speichern einer Zahl in der Blockchain sieht in Solidity folgendermaßen aus:

\begin{lstlisting}[language=Solidity, caption={Einfacher Smart-Contract zum Speichern einer Zahl \cite{Web:82}}]
	// SPDX-License-Identifier: GPL-3.0
	pragma solidity >=0.4.16 <0.9.0;
	
	contract SimpleStorage {
		uint storedData;
		
		function set(uint x) public {
			storedData = x;
		}
		
		function get() public view returns (uint) {
			return storedData;
		}
	}
\end{lstlisting}
 
 Neben Funktionen, Events, Exceptionhandling, Structs und Enums, stehen folgende grundlegenden Datentypen in Solidity zur Verfügung (vgl. \cite{Web:82} (Types)):
 
 \begin{table}[H]
 	\centering
	 \begin{tabular}{ |c|c|c| }
	 	\hline
	 	\textbf{Name} & \textbf{Beschreibung} & \textbf{Beispiel} \\ 
	 	\hline
	 	string & Zeichenkette & ''Hallo Welt'', ''test'' \\ 
	 	\hline
	 	bool & Wahrheitswert & true, false \\  
	 	\hline
	 	int & Ganzzahl & 1, 6, 734, -28 \\ 
	 	\hline
	 	uint & Positive Ganzzahl & 4, 8, 29 \\  
	 	\hline
	 	fixed/unfixed & Dezimalzahl & 4.001, 5.1, 0.5 \\ 
	 	\hline 
	 	address & Adresse in der Blockchain & 0x05a56e2d52c817161883f50c441 \\
	 	\hline      
	 \end{tabular}
 \end{table}

Auffallend ist hier der Datentyp ''address'', wobei es sich um eine Adresse innerhalb der Blockchain handelt, wie etwa die eines Smart-Contracts oder eines Benutzers. Wichtige weitere Schlüsselwörter sind ''payable'', welches vorgibt, dass auf eine Adresse Geld überwiesen werden kann, und ''mapping'', welches eine Key-Value Datenstruktur vermerkt. (vgl. \cite{Web:82})

Um einen schnellen Einstieg in die Programmierung mit Solidity zu ermöglichen, bietet die Website ''remix.ethereum.org'' die webbasierte Entwicklungsumgebung ''Remix'' kostenlos an. Mit diesem Tool können direkt im Browser Smart-Contracts programmiert und auch veröffentlicht werden. Selbstverständlich unterstützen auch viele andere bekannte IDEs das Programmieren mit Solidity, wie zum Beispiel Intellij IDEA oder auch Visual Studio. (vgl. \cite{Web:84})
	
\underline{Testen von Smart-Contracts}

Um Entwickler von etwaigen Gebühren zu befreien, gibt es sogenannte Test-Netzwerke, auf welchen eine Blockchain emuliert wird, in der Währungen keinen Wert haben. Betreiber einer Blockchain bieten meist neben dem Mainnet (Hauptnetzwerk) auch direkt ein Testnet (Testnetzwerk) an. Diese Netzwerke werden von Organisationen oder auch Einzelpersonen freiwillig und ohne Gegenleistung betrieben. Lokale Testnetzwerke werden durch Tools wie ''Brownie'' oder ''Ganache'' ebenfalls möglich. (vgl. \cite{Web:85}, \cite{Web:86})

Möchte nun ein Entwickler einen Smart-Contract unter (annähernd) echten Bedingungen testen, muss er lediglich in seiner Entwicklungsumgebung, beziehungsweise seinen Build-Scripts, die Netzwerk-ID ändern und seine entsprechenden Private und Public Keys für das Netzwerk angeben. Zwar verlangt das Testnetzwerk bei dem Aufgeben einer Transaktion immer noch Gebühren, jedoch werden diese in einer ebenfalls emulierten Kryptowährung bezahlt, welche keinen Wert besitzt. (vgl. \cite{Web:86})

\underline{\textbf{Implementierung Ethereum}}

Ethereum ist das zweit meist bekannte Blockchain-Protokoll. Durch die Beliebtheit, der dauernden Technologieanpassung und der einfachen Implementierung eigener Apps wird in diesem Beispiel genauer auf das Ethereum Protokoll eingegangen.

\underline{Kontotypen}

Ethereum unterscheidet zwischen den Kontotypen \textbf{Externally-owned} und \textbf{Contract}. 

Ein externally-owned Konto bezieht sich auf Konten, welche von einem Benutzer durch seine Private-Keys gesteuert werden. Sie können Transaktionen starten, wobei eine Transaktion zwischen zwei externally-owned Konten nur vom Typ ''transfer'' sein kann. Das Erstellen eines solchen Kontos ist kostenlos. (vgl. \cite{Web:87})

Unter einem Contract Konto versteht man einen Smart-Contract, welcher auf das Netzwerk deployed\footnote{Verteilung/Veröffentlichung einer Software} wurde. Sie werden durch den Code im Contract kontrolliert. Solche Konten können nur im Zuge einer anderen Transaktion neue Transaktionen starten. (vgl. \cite{Web:87})

Beide Kontotypen haben dabei die Fähigkeit Kryptowährung zu senden und zu empfangen, als auch mit anderen Smart-Contracts zu interagieren. Außerdem wird bei der Erstellung eines Accounts diesem eine Adresse in Form einer 42 Zeichen langen hexadezimalen Zeichenkette zugewiesen. 

Ein Konto besteht dabei aus den Feldern \textbf{Nonce}, \textbf{Balance}, \textbf{codeHash} und \textbf{storageRoot}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/eth_account}
	\caption{Ethereum Account Aufbau}
	\label{fig:ethaccount}
	\cite{Web:87}
\end{figure}

Die Nonce steht für die Anzahl an gesendeten Transaktionen des Kontos, dies dient zur Absicherung, damit Transaktionen nur einmal verarbeitet werden. \\
Die Balance sagt aus, wie viel Ethereum das Konto besitzt, wobei der Einheit Wei erfolgt. Ein Wei ist eine Unterteilung eines ETH-Coins, welcher aus genau $10^{18}$ Wei besteht. Weiters wird öfters auch die Einheit Gwei verwendet, wobei 1 ETH genau $10^{9}$ Gwei besteht.  \\
Der codeHash ist nur für Konten vom Typ Contract relevant, da dieser die Speicheradresse des hinterlegten Programmcodes angibt. \\
Die storageRoot gibt die Speicheradresse bzw. die Wurzel des ''Merkle Patricia trie'' an, worunter Daten des Kontos gespeichert sind. (vgl. \cite{Web:87})

\underline{Transaktionen}

Wie im Abschnitt ''Bestandteile einer Transaktion'' bereits erwähnt, besteht eine Ethereum-Transaktion aus folgenden Datenfeldern (vgl. \cite{Web:78}):

\textbf{- Recipient}: Der Empfänger der Transaktion\\
\textbf{- Signature}: Die digitale Signatur des Senders\\
\textbf{- Value}: Der Wert an Ethereum die gesendet werden\\
\textbf{- Data}: Optionales Feld für zusätzliche Daten\\
\textbf{- GasLimit}: Maximale Anzahl an Gas Einheiten, welche die Transaktion verwenden darf\\
\textbf{- MaxPriorityFeePerGas}: Maximale Anzahl an Gas, die dem Miner als Trinkgeld gegeben werden\\
\textbf{- MaxFeePerGas}: Maximale Anzahl an Gas, die für die Transaktion bezahlt werden kann

Unter Gas versteht man im Ethereum-Protokoll, die Arbeit, welche ein Miner leisten muss, um die Anweisungen der Transaktion durchzuführen. 

Dabei wird zwischen regulären Transaktionen und ''Contract deployment'' Transaktionen unterschieden, wobei zweitere lediglich zur Veröffentlichung eines Smart-Contracts gedacht sind. Dabei wird im Feld ''Data'' der Programmcode überliefert.

Jede Transaktion auf der Ethereum-Blockchain benötigt eine gewisse Menge an Gas. Eine einfache Überweisung beispielsweise braucht 21000 Gaseinheiten.

Beispiel für die Berechnung der Kosten eines Ethereum Transfers:

B1 möchte B2 1 ETH senden. Dabei wird als baseFeePerGas 210 Gwei, und als maxPriorityFeePerGas 12 Gwei angegeben.

Berechnung: $(210 + 12) * 21000 = 4662000\;Gwei = 0.004662\;ETH$

B1 werden 1.004662 ETH abgebucht, B2 erhält 1.0 ETH, die baseFeePerGas (0.00441 ETH) wird verbrannt\footnote{Kryptowährung wird an eine Adresse gesendet bei der nachgewiesen wurde, dass der Private-Key vernichtet wurde und somit niemand darauf Zugriff erlangt. Dient zur Verminderung des Angebots.} und die maxPriorityFeePerGas (0.00252 ETH) wird an den Miner übergeben.

Der Ablauf einer Transaktion wird folgendermaßen beschrieben (vgl. \cite{Web:78}):

Schritt 1: Die Transaktion wird gesendet und ein Transaktions-Hash wird generiert.\\
Schritt 2: Die Transaktion wird im Netzwerk verteilt und in einem Pool mit mehreren anderen wartenden Transaktionen aufbewahrt. \\
Schritt 3: Ein Miner muss nun die Transaktion aus dem Pool wählen, um sie in einen Block einzuarbeiten. Desto höher die maxPriorityFeePerGas der Transaktion, desto lukrativer erscheint diese für den Miner und wird dadurch schneller verarbeitet.\\
Schritt 4: Die Transaktion erhält Bestätigungen. Als Bestätigung gilt die Validierung jedes Blockes, der nach dem Einbinden der Transaktion erzeugt wurde. Desto höher die Anzahl an Bestätigungen, desto wahrscheinlicher ist es, dass die Transaktion im Netzwerk richtig verarbeitet wurde.

\underline{Blöcke}

Zur Validierung der Blocke verwendet derzeit noch Ethereum Proof-of-Work, wird jedoch in Zukunft auf Proof-of-Stake umsteigen.

Blöcke in Ethereum bestehen aus (vgl. \cite{Web:88}):

\textbf{- timestamp}: Die Zeit, zu der der Block gemined wurde\\
\textbf{- blockNumber}: Die Länge der Blockchain in Blöcke\\
\textbf{- baseFeePerGas}: Die Minimale Gebühr pro Gaseinheit um in den Block aufgenommen zu werden\\
\textbf{- difficulty}: Der Schwierigkeit des PoW Problems\\
\textbf{- mixHash}: Die eindeutige ID des Blockes\\
\textbf{- parentHash}: Die eindeutige ID des Vorgängers\\
\textbf{- transactions}: Die Liste der Transaktionen\\
\textbf{- stateRoot}: Die Wurzel des Statusbaumes (Kontostände, Speicher, Contract-Codes, ...)\\
\textbf{- nonce}: Die Lösung des PoW Problems\\

Die \textbf{Block Time} beschreibt die Zeit, die ein Block im Durchschnitt benötigt, bis er validiert wurde. Diese Zeit wird durch die Anpassung der Difficulty geregelt, sollte sich die Rechenleistung des Netzwerkes ändern. Bei Ethereum beträgt diese Zeit rund 12 bis 14 Sekunden und die Difficulty wird nach jedem Block überprüft. (vgl. \cite{Web:88})

Die \textbf{Block Size} gibt an, wie groß ein Block maximal sein darf. Angegeben wird dies in Form von Gas. Sie dient dazu, weniger performante Nodes vor zu großen Speicher- und Geschwindigkeitsanforderungen zu schützen. Auf Ethereum sind Blöcke in der Regel 15 Mio. Gaseinheiten groß, können jedoch bis auf das doppelte anwachsen, falls es die Netzwerkleistung nötig macht. (vgl. \cite{Web:88})

\underline{Ethereum Virtual Machine (EVM)}

Die Ethereum Virtual Machine ist die virtuelle Umgebung, in welcher das Ethereum-Protokoll samt seinen Speicherstrukturen betrieben wird. Sie ist das Herzstück des Ethereum-Protokolls und somit vergleichbar mit einer virtuellen CPU, welche lediglich auf das Ausführen von Befehlen aus der Ethereum-Blockchain spezialisiert ist, wie etwa Code aus Smart-Contracts. Jeder Ethereum Client, und somit jede Node in der Ethereum Blockchain, betreibt einer der vielen Implementationen von EVM, darunter etwa Geth (Go), Nethermind (C\#, .NET) oder Besu (Java). (vgl. \cite{Web:90}) 

\begin{quote}
	\textit{''The Ethereum protocol itself exists solely for the purpose of keeping the continuous, uninterrupted, and immutable operation of this special state machine; It's the environment in which all Ethereum accounts and smart contracts live. At any given block in the chain, Ethereum has one and only one 'canonical' state, and the EVM is what defines the rules for computing a new valid state from block to block.''}
	\cite{Web:89}
\end{quote}

Das betreiben eines distributed Ledgers ist keine leichte Aufgabe, vor allem wenn die Protokolle dafür immer komplizierter werden. Wenn die Blockchain alleine zu dem Zweck betrieben wird, Buchhaltung über Transaktionen von Währung zu führen, benötigt es keine wesentlichen Erweiterungen, anders als bei Ethereum. Durch die besondere Umsetzung von Turing-Vollständigen\footnote{Informell ausgedrückt bedeutet Turing Complete, dass ein Mechanismus jeden erdenklichen Algorithmus ausführen kann, unabhängig davon, wie komplex, tief, rekursiv, kompliziert, lang (in Bezug auf Code) er ist und wie viel Speicherplatz oder Zeit benötigt wird, um es zu bewerten. \cite{Web:130}} Smart-Contracts, benötigt Ethereum eine etwas komplexere Struktur und macht sich dafür das Prinzip einer ''distributed state machine'' zu Nutze. Unter einer (finite) state machine, oder auf deutsch einem (endlichen) Automaten, versteht man ein Modell aus einer (festen) Anzahl an Zuständen, die ein System annehmen kann. Dabei sind die Übergänge zwischen diesen Zuständen fest durch Regeln definiert. Diese Regeln werden bei Ethereum durch die EVM festgelegt. Der Zustandsübergang erfolgt von Block zu Block beziehungsweise einem ''World State'' zum nächsten. (vgl. \cite{Web:89})

Der Zustandsübergang wird durch die ''state transition function'' festgelegt. Diese besagt bei Ethereum, dass bei einem gegebenen gültigen Status (S) und einer Menge an gültigen Transaktionen (T), die Zustandsübergangsfunktion (Y) einen neuen gültigen Ausgangsstatus (S') bildet. (vgl. \cite{Web:89})

\begin{center}
	$Y(S, T)= S'$
\end{center}

Der Zustand wird bei Ethereum durch den ''Modified Merkle Patricia Trie'' dargestellt, welcher eine Art der Merkle Baumstruktur ist. Hier werden alle Konten der Blockchain zu einer solchen Struktur zusammengefasst.





